楊威利名語錄(銀河英雄傳)

1.
假設有Ａ、Ｂ、Ｃ三者的勢力存在，而Ａ與Ｂ彼此之間是對立的關係。在這種情況下，Ｃ所可能採取的策略是，Ａ為Ｂ所壓倒時救Ａ，Ｂ為Ａ所壓迫時救Ｂ，待ＡＢ兩者抗爭兩敗俱傷之後，就將兩者一起消滅。但是，如果Ａ的勢力很明顯的增大，即使去幫助Ｂ也無法與Ａ抗爭的情況下，那麼Ｃ或許就會乾脆去幫助Ａ，一起將Ｂ加以擊倒。
2.
「憲法這種東西就是為了要當權者遵守才制定的法律。魯道夫只是強制他人遵守法律，而自己本身卻拒絕遵守法律或受法律的束縛，所以他根本就不是什麼鋼鐵巨人，只不過是個不能抑制自己的欲望的人而已。」[19]
3.
「所謂的犯罪者，有三種類型。第一種是破壞法律的人，第二種是鑽法律漏洞的人，而第三種是為了自己的利益而制定法律的人。
4.
只要人心有二，民主政治和專制、獨裁政治，亦將在時空軌道上並存。即使是在民主政治隆盛達於頂點的時代，期望專制政治者依然大有人在。這些人當中，有人懷有支配他人的慾念，有更多人卻希望被他人所支配、服從他人，因為這樣可以活得較輕鬆。他只等人家來告訴他，什麼事是可以做的，什麼事是不可以做的，只要服從指導和命令，就可以得到自身的安定和幸福。有人就是能夠滿足這樣的生活吧！只是，只能在柵欄內自由生存的家畜，有朝一日，或許終將死於飼主的刀下，成為餐桌下的犧牲品。
5.
我一向認為最壞的民主政治也好過最好的專制政治。……」
6.
「最壞的專制在崩潰之後會產生最好的民主政治，但是，最壞的民主政治在垮台之後卻從不會產生出最好的專制，這是一件奇妙的事
7.民主共和政治一旦被連根拔起，要再次復活恐怕不是那麼簡單的事。反正不管是經過幾個世代的東西，最好能多多少少減輕下一世代的負擔。
8.專制政治的權力罪惡比民主政治更為兇暴的理由之一，是因為沒有在法律和制度上確立人民具有批評專制政治的權利以及矯正專制政治的資格。
9.這完全是拜民主共和政治的主張——言論自由所賜。政治上的主張是就該尊重，因爲它是阻止權力者自我膨脹的最大武器，也是保護弱者的堅實盔甲。